Certbot
=========
    
Ansible
-------
Сделано 3 задания из 4.    
Роль certbot лежит в папке roles, есть playbook который разворачивает на серевера web flask-приложение в docker, на отдельном сервере развернут nginx в качестве балансировщика нагрузки (настройка балансировки не проводилась, стоит метод по умолчанию  - round-robin), так же на этом сервере установлен certbot который отвечает за получение let's encrypt сертификатов и их продление (задание в cron, делает проверку каждые 12 часов). Кроме роли certbot в папке roles есть еще две вспомогательные роли: nginx и docker. Перенастройка ролей происходит через group_vars плюс часть переменных находится в генерируемом файле hosts (пример hosts.example). ansible.log, содержит последний прогон плейбука.
    
Terraform
---------
Вся инфраструктура развернута с помощью terraform на yandex cloud. Все настройки находятся в файле terraform/00-vars.tf, так же необходимо внести данные в файл terraform/terraform.tfvars.example и переименовать его в terraform.tfvars, после создания всех ресурсов, terraform генерирует файл hosts для работы ansible.

Role certbot
------------
Роль работает в двух режимах: standalone и nginx.   
В первом режиме, для корректной работы роли нужно доменное имя(имена) привязанное к ip сервера на котором установлен certbot и корректно указанная почта (на @example.com не установится). Во втором режиме, кроме всего выше перечисленного необходим работающий nginx, конфиг сайта можно настроить по-минимому, после создания сертификата certbot сам допишет все необходимое. После установки сертификатов в cron создается задание с периодичностью в 12 часов проверять их на предмет обновления. Роль проверена с помощью ansible-lint (ошибок нет), на идемпотентность с помощью molecule есть мысли как проверить (с помощью httpd и самоподписного сертификата, но пришлось бы усложнять роль), c четвертым пунктом не справился...

В разных версяих ubuntu certbot устанавливается из разных репозиториев, связано это с тем что в 20.04 (как Я понимаю на момент заморозки пакетов в основных бибилотеках) была довольно старая версия, поэтому на 20.04 был выбран варинат установки с помощью snap (его рекомендуют Electronic Frontier Foundation), в 22.04 версия пакета свежая, устанавливаем пакетным менеджером apt.

Зависимости
-----------
Для работы ролей никаких дополнений устанавливать не нужно.    
Для работы плейбука необходимо установить в ansible модуль: community.docker

Совместимость
-------------
Роль certbot и вспомогательные роли написаны для работы на ubuntu версий: 20.04, 22.04. На других версиях работоспособность не проверялась.

Что можно улучшить?
-------------------
1. Не собирать докер образы в плейбуке, собрать заранее и разместить в registry, в моем случае например в YC Object Storage и забирать их уже оттуда. 
2. Не назначать web-серверам (на которых крутится приложение) внешних ip-адресов (минус - настройка этих серверов, нужен entry point).
